% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Desarrollo ULL-Maps. 
% Fichero: Cap5_VentanaInicial.tex
%
% ----------------------------------------------------
%
\cleardoublepage
\chapter{Ventana inicial y manejo de la información} \label{chap:LaAplicacion2} 

En este capítulo se procederá a explicar cómo se define la ventana principal de la app, dónde y cómo esta registrada la información que utiliza y los métodos utilizados para extraer y comunicar los datos obtenidos entre las distintas ventanas de la aplicación.

\section{La ventana inicial}

La ventana inicial de \ULLMaps{} es en la que se realiza tanto la obtención de los datos guardados en la hoja de cálculo que contiene la información que necesita la app, como la selección de idioma. Puede verse la hoja utilizada para \ULLMaps en la siguiente referencia \cite{URL:HojaDeCalculo}. En esta sección se explica cómo se realizan esas tareas.

\subsection{El layout}

Antes de proceder a explicar las tareas que se pueden realizar en esta ventana de la app, hay que definir su layout, es decir el archivo XML que la define, el cual se puede ver en el Listado \ref{xml:mainxml}.

\clearpage
%% ================================
\lstinputlisting[caption={Fichero XML que define de la ventana inicial de la aplicación.}, label={xml:mainxml}]
{listings/MainWindow.xml} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este fichero se define el fondo que debe tener, el cual es una imagen propia de la aplicación y seis botones, los cuales están divididos en dos grupos, que tienen las siguientes funciones:
\begin{itemize}
\item Seleccionar el tipo de mapa que se desea. Estos tres botones, uno por cada tipo de mapa, tienen registrado, cada uno, un método al seleccionarlos, que se encargará de cambiar la ventana actual del usuario. Se explica más detalladamente en la subsección \ref{ssec:mainwindata}.
\item Cambiar el idioma en el que trabaja la aplicación. Estos botones son los tres últimos que se definen en el archivo XML \ref{xml:mainxml} (líneas 22-38) y además de que, a diferencia de los botones que permiten cambiar de mapeado, invocan al método \textit{changelanguage()} al ser seleccionados. Para saber qué idioma ha seleccionado el usuario, éstos tienen una etiqueta, que contiene las siglas del nuevo lenguaje que debe utilizar la aplicación. Se explicará más detalladamente cómo funciona en la subsección \ref{ssec:selectlang}.
\end{itemize}


\subsection{Obtención y entrega de datos} \label{ssec:mainwindata}

Ahora se explicará cómo se recogen los datos que utiliza la app. Puesto que este proceso se realiza sólo en la apertura de la aplicación, la recogida de datos se hará asociada con la pantalla inicial de la app, y ya que al crear el proyecto se eligió que fuera un mapa, se tiene que crear una nueva Activity, en este caso vacía. Para ello desde el IDE de Android Studio \cite{URL::AndroidStudio} se selecciona la carpeta del proyecto y luego sobre \textit{new-$>$activity-$>$empty activity} , creando con ello un layout y su archivo Java asociado.
Ahora que se tiene la Activity, hay que situarse en su fichero Java asociado y agregar la clase privada encargada de realizar una petición al SpreadSheet y obtener su información. 

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Esta clase contiene el código necesario para solicitar la información a la nube.}, label={code:SheetRequest}]
{listings/SheetRequest.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Al crear un objeto de la clase \textit{MakeRequestTask} se tendrá que dar también una credencial de una cuenta Google. Con ella creará un servicio que será el que utilice la API Sheets, por lo que la cuenta tendrá que tener, al menos, permisos de lectura sobre el SpreadSheet representado por el \textit{spreadsheetid} que se puede ver en el método \textit{getDataFromApi()} que abarca las líneas de la 25 a la 37 del Listado \ref{code:SheetRequest}. Si todo funciona correctamente se accederá a la información y se podrá guardar esa información en una lista de listas de objetos.

Hecho esto ya se tendrá toda la información guardada en una variable y lo único que faltaría es enviar esta información al resto de actividades de la aplicación, para lo cual sólo se tendrá que pasar la lista como un extra según se cambie de actividad. Para ello se utilizan los métodos, que se deberán ejecutar según qué opción de la pantalla principal se seleccione, que se pueden ver en el Listado \ref{code:InitialButtons}.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=b,caption={Estos métodos se encargan de cambiar de actividad y comunicar los datos de la hoja de cálculo.}, label={code:InitialButtons}]
{listings/InitialButtons.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Con esto se tiene cubierta la obtención de datos y el cómo comunicarlos a las distintas actividades de la aplicación.

\subsection{Selección de idioma} \label{ssec:selectlang}

La aplicación funciona en tres idiomas, como se indicó en la especificación de requisitos, por lo que es necesario darle al usuario la opción de cambiar el idioma en el que quiera usar la aplicación. Para ello se muestran tres banderas en la ventana principal, como se puede ver en la Figura \ref{fig:ventanainicial}, que permiten cambiarlo.


Estas banderas realmente son botones que utilizan como fondo una imagen, se puede ver en el fichero XML del Listado \ref{xml:mainxml} (línea 29) cual es el método que ejecutan estos al ser seleccionados y que tienen una etiqueta. Ahora se explicará qué ocurre cuando se ejecuta:
\begin{itemize}
\item Primero se crea un objeto de la clase \textit{Locale}, que será el encargado de guardar el nuevo idioma. Este se inicializa obteniendo el valor de la etiqueta del botón, como se observa en la línea 2 del Listado \ref{code:changeLang}
\item Luego, utilizando el objeto \textit{Locale} que se ha creado, hay que actualizar la configuración para la app con él. Para ello se requiere tener la configuración en una variable e inicializarla \textit{Configuration config = new Configuration()} de manera que se pueda modificar ahora el \textit{Locale} que utiliza ésta, por el nuevo que se ha creado.
\item No basta con tener una configuración con el idioma que se desea, ya que la configuración por defecto no ha cambiado, para esto hay que actualizarla para toda la app. Para lo cual se utiliza el método \textit{updateConfiguration()} el cual se muestra en la línea 5 del Listado \ref{code:changeLang}.
\item Con esto ya se ha actualizado la configuración de idioma, y mostramos un mensaje al usuario, en el idioma seleccionado, de qué se ha cambiado.
\item Finalmente, se invoca el método \textit{recreate()} para actualizar el contenido de la ventana al idioma seleccionado.
\end{itemize}
\clearpage

%% ================================
\lstinputlisting[caption={Método encargado de cambiar y actualizar el idioma de la app.}, label={code:changeLang}]
{listings/ChangeLanguage.java} %% LISTING



